[衙前圍村景象(3).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:衙前圍村景象\(3\).JPG "fig:衙前圍村景象(3).JPG")
[衙前圍村_-_鄉委會.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:衙前圍村_-_鄉委會.JPG "fig:衙前圍村_-_鄉委會.JPG")
[HK_NgaTsinWaiTsuen_TinHauTemple.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_NgaTsinWaiTsuen_TinHauTemple.JPG "fig:HK_NgaTsinWaiTsuen_TinHauTemple.JPG")
[衙前圍村景象(2).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:衙前圍村景象\(2\).JPG "fig:衙前圍村景象(2).JPG")
[衙前圍村景象(1).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:衙前圍村景象\(1\).JPG "fig:衙前圍村景象(1).JPG")
[HK_NgaTsinWaiTsuen_NgAncestralHall.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_NgaTsinWaiTsuen_NgAncestralHall.JPG "fig:HK_NgaTsinWaiTsuen_NgAncestralHall.JPG")

**衙前圍村**（），又名**慶有餘村**\[1\]\[2\]，代表「滿溢的繁榮及興旺」\[3\]，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[黃大仙區](../Page/黃大仙區.md "wikilink")[東光道](../Page/東光道.md "wikilink")，是[香港市區於二十世紀後唯一曾存在的](../Page/香港市區.md "wikilink")[原居民](../Page/香港原居民.md "wikilink")[圍村](../Page/圍村.md "wikilink")，正面臨清拆重建。衙前圍村所在地傳統上被認爲是九龍城地區，但後來的[十八區分界將其劃入黃大仙區範圍](../Page/香港行政區劃.md "wikilink")。衙前圍村曾是[九龍半島歷史最悠久的仍然有人居住村落](../Page/九龍半島.md "wikilink")（[李鄭屋村可能早在東漢時已建村](../Page/李鄭屋村.md "wikilink")，比衙前圍村更早建村），但其「圍」卻與新界一般的圍村如[錦田](../Page/錦田.md "wikilink")[吉慶圍不同](../Page/吉慶圍.md "wikilink")。新界的圍村是在村外建成一道獨立的防禦外牆，但衙前圍村的「圍」卻是由村屋的外牆相連而成。衙前圍建成的時間，在1570至1574年之間，至今已經歷逾400年的歷史。

## 歷史

衙前圍村以[陳](../Page/陳姓.md "wikilink")、[吳](../Page/吳姓.md "wikilink")、[李三姓為主](../Page/李姓.md "wikilink")，村民自[南宋後遷入圍村現址一帶居住](../Page/南宋.md "wikilink")，[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")（1352年）時立村，定名為「衙前村」，多個世紀以來以[捕鱼為業](../Page/捕鱼.md "wikilink")。清朝[海禁令實施時](../Page/海禁令.md "wikilink")，村莊被棄，吳姓族谱中四代祖先无从稽考，直至[1724年才定居下来](../Page/1724年.md "wikilink")。\[4\]

今日村莊面向的[新蒲崗](../Page/新蒲崗.md "wikilink")，昔日仍未填海，村民常受[海盜滋擾](../Page/海盜.md "wikilink")，在村莊加建圍牆在原址重建家園，故有「衙前圍村」之稱。村中央正是[天后廟](../Page/衙前圍村天后宮.md "wikilink")，約18世紀或更早時興建；圍村正門有「慶有餘」牌扁，村民聲稱是由[皇帝所賜](../Page/中國皇帝.md "wikilink")，惟不可考。

全盛時期，衙前圍村與[沙埔村](../Page/沙埔村.md "wikilink")、[衙前塱村](../Page/衙前塱村.md "wikilink")、[隔坑村](../Page/隔坑村.md "wikilink")、[石鼓壟村](../Page/石鼓壟村.md "wikilink")、[打鼓嶺村](../Page/打鼓嶺村.md "wikilink")、[大磡村](../Page/大磡村.md "wikilink")，聯成一線，合稱「衙前圍七約」，而當中以衙前圍村為眾村之首，但都市重建壓力下，現時只餘下衙前圍村得以保留。　

[二次大戰時](../Page/二次大戰.md "wikilink")，日軍擴建村莊附近的[啟德機場](../Page/啟德機場.md "wikilink")，一度命令拆毀衙前圍村，但經村民游說後，村莊雖幸保不失，但圍牆被拆，牆上的炮台被移走，多棵古樹被砍掉。約在20世紀中期，開始有外姓人移入村內居住，村民亦陸續獲分配單位而搬離村莊，村莊自此步向衰落。

值得留意的是，衙前圍村位於[新九龍](../Page/新九龍.md "wikilink")，根據《[香港法例](../Page/香港法例.md "wikilink")》第1章釋義及通則條例附表5而言位處[新界](../Page/新界.md "wikilink")，但該村原居民與其他[九龍十三鄉原居民一樣](../Page/九龍十三鄉.md "wikilink")，並不符合[新界原居民資格](../Page/新界原居民.md "wikilink")，不可按[新界小型屋宇政策申請興建](../Page/新界小型屋宇政策.md "wikilink")[丁屋](../Page/丁屋.md "wikilink")。

## 拆除

由於衙前圍村身處[九龍鬧市](../Page/九龍.md "wikilink")，多年來一直成為政府及發展商埋手重建的目標。1960年代，[香港政府已開始商討清拆該圍莊](../Page/香港政府.md "wikilink")，60年代提出徵用衙前圍作徙置區，要求他們到[荃灣另建新村安置](../Page/荃灣.md "wikilink")，結果村民反對，告上[倫敦高院而獲勝訴](../Page/倫敦高院.md "wikilink")。

自1982年起，香港地產發展商[長江實業對這片多年來未被重建的村莊感到興趣](../Page/長江實業.md "wikilink")，逐一收購村屋，但部分居民不肯遷出，亦有人提出村莊具有歷史價值，應予保留。此後，長實決定將已收購的百年古屋，一一拆毀，村內出現多塊小型空地，僅以鐵皮包圍。由於這些古老小屋屬「[排屋](../Page/排屋.md "wikilink")」設計，即每間屋互相倚傍，以保持平衡，當部分屋拆毀時，另一批屋的結構同受影響，亦由於重建計劃懸而不決，居民不願花費為大屋進行修葺，一些古屋已因此倒榻，幸而未有人命傷亡。

按照重建計劃，衙前圍村地盤面積4,637平方米，計劃重建住宅及商業用途，住宅佔樓面達34,728平方米，另有7,009平方米屬商用、570平方米屬休憩用地。

地區人士早在1980至90年代已要求政府研究衙前圍村的歷史價值。1999年11月，港府[古物諮詢委員會正式通過](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")，支持政府拆建衙前圍村，讓原址交[土地發展公司重新發展](../Page/土地發展公司.md "wikilink")，委員會指從過去多次視察活動中證實，村內大部分房屋已經過重建，而城牆、護城河和吊橋亦早已在村中消失。此外，現時許多房屋因為日久失修，面貌已呈頹敗。委員會因此通過，由於考慮到對該村落作原址保留並不可行，故支持的決定，但建議當局在拆卸前，先在衙前圍展開「救亡式」考古，以在這條市區圍村湮滅前，可將具歷史價值的文物保存下來；要求日後的發展商為該村落進行詳細的繪圖及拍照工作，以作記錄之用途；並要求發展商保留「大部分古屋」作原址保留。

香港史權威夏思義指，九龍區有兩處歷史遺蹟，一為侯王廟，另外一處便是九龍城的衙前圍村，這是香港市區最後一條圍村，雖然衙前圍城沒有漂亮的建築物，而且屋小路窄，但這正其需要保留的價值，保留著該區的真實面貌\[5\]。2001年8月，[黃大仙區議會以保留古蹟為由](../Page/黃大仙區議會.md "wikilink")，強烈反對重建，要求古物諮詢委員會重新檢討當中歷史價值，但委員會重申村內九成以上的屋宇非原建築物，堅持毋須保留整條圍村，只建議保留村內的天后宮古廟及牌坊。

2003年1月，時任[房屋及規劃地政局局長](../Page/房屋及規劃地政局.md "wikilink")[孫明揚指](../Page/孫明揚.md "wikilink")，衙前圍村物業已被發展商收購和拆掉，剩下的都支離破碎，不能保留。孫說：「不是政府不想做，但現在沒有（保護古蹟）政策，現實環境已發生了。」

至2006年10月，圍村內原有約125間樓宇，仍有30多戶仍未賣出，餘下單位已分別被長實及港府收購。多年來拒絕賣屋的前村長吳九，最終亦把單位以220萬元賣給長實，不久後於2005年12月病逝。現時，發展商[長江實業擁有衙前圍村的八成業權](../Page/長江實業.md "wikilink")。\[6\]市區重建局於2013年下達收樓令，要求村民在5月22日限期前離開物業。於2016年1月25日，餘下兩戶居民遷出，有居住多年的村民表示，對衙前圍村即將清拆感到無奈。\[7\]

2018年6月7日，市區重建局公布在圍村地底發現圍牆及更樓遺蹟，表示會擴大部分挖掘範圍，年底向古蹟辦提交專家團隊的報告。現階段未有保育定案，暫時也不會展開重建計劃。\[8\]

## 習俗

自1726年起，衙前圍村每隔10年舉行一次[太平清醮](../Page/太平清醮.md "wikilink")。全盛時期，該醮會由七條村（即七約）合辦，村民會舉辦[神功戲](../Page/神功戲.md "wikilink")、巡遊、[拜神](../Page/拜神.md "wikilink")，並會全村舉行[齋戒](../Page/齋戒.md "wikilink")，巡遊隊伍由[新蒲崗一直走至](../Page/新蒲崗.md "wikilink")[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")[木廠街](../Page/木廠街.md "wikilink")，一度是九龍市區其中一場大型慶典。1996年第28屆醮會舉行時，當時居民籌得約70萬港元，多項傳統仍得以保留。

到了2006年第29屆醮期前，衙前圍村村民因應圍村拆卸計劃宣布在即，一度決定停辦活動，後來重建消息一再拖延，居民遂決定在同年12月9日舉行兩天打醮。同一年，正當[吉澳舉行兩世紀以來最大規模的打醮活動時](../Page/吉澳.md "wikilink")，衙前圍村的醮會被指是立村數百年以來最小的一次。大會暫定會舉辦[舞龍及一場](../Page/舞龍.md "wikilink")[齋菜烹飪及聯合活動](../Page/齋菜.md "wikilink")，至於神功戲、唸經等醮會傳統，將會全數停止，居民估計這次醮會亦可能是該圍村最後一次舉辦。

2016年，在衙前圍村吳姓後人及[東頭邨居民和善眾捐獻下](../Page/東頭邨.md "wikilink")，十年一度的太平清醮如期舉行。\[9\]

<File:衙前圍村> - 太平清醮(1).JPG|村民打醮傳統最少有近三百年，每十年一醮 <File:衙前圍村> -
太平清醮(2).JPG|06年打醮原本要取消，雖然最後可維持，但規模是數百年以來最小

## 事件

2015年8月11日凌晨3時52分，九龍城衙前圍村內的「活力商店」士多首先被發現起火，其後火勢蔓延至鄰近的數間鐵皮屋，消防出動煙帽隊，火警於清晨5時11分救熄，現場30米乘20米範圍焚毀，內有金屬及木的物品。消防初步調查起火原因無可疑。惟村內居民擔心事件涉及「收村問題」。\[10\]

## 參見

  - [香港圍村](../Page/香港圍村.md "wikilink")
      - [大磡村](../Page/大磡村.md "wikilink")
  - [至德公立學校](../Page/至德公立學校.md "wikilink")
  - [天后宮](../Page/天后宮.md "wikilink")
  - [衙前圍道](../Page/衙前圍道.md "wikilink")

## 參考資料

  - 文獻

<!-- end list -->

  - 衙前圍村陳、吳、李三姓族譜
  - 黃大仙區議會地方誌
  - 衙前圍村拆卸重建 委員建議保留部分古屋 天天日報 1999-12-09

<!-- end list -->

  - 網站

<references />

## 外部連結

  - [衙前圍村最後獅舞](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/news/show_news.cgi?ct=headlines&type=hongkong&date=2006-10-31&id=2258635)
    [明報](../Page/明報.md "wikilink")，2006年10月30日
  - [1726年首次太平清醮](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/news/show_news.cgi?date=2006-10-31&type=hongkong&ct=headlines&id=2258634)
    [明報](../Page/明報.md "wikilink")，2006年10月31日
  - [市建局正式啟動衙前圍村項目](https://web.archive.org/web/20071221224048/http://www.ura.org.hk/html/c1002074t234e.html)市建局新聞稿，2007年10月2日

{{-}}  {{-}}

[Category:新蒲崗](../Category/新蒲崗.md "wikilink")
[Category:香港圍頭鄉村](../Category/香港圍頭鄉村.md "wikilink")
[Category:香港保育運動](../Category/香港保育運動.md "wikilink")
[Category:黃大仙區鄉村](../Category/黃大仙區鄉村.md "wikilink")
[Category:九龍十三鄉](../Category/九龍十三鄉.md "wikilink")
[Category:衙前圍](../Category/衙前圍.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [張瑞威：《宗族的聯合與分歧：竹園蒲崗林氏編修族譜原因探微》，2002年7月15日，華南研究資料中心通訊第28期](http://nansha.schina.ust.hk/Article_DB/sites/default/files/pubs/news-028.01.pdf)
5.
6.
7.
8.
9.
10. [【圖輯】市區最後圍村準備重建　700年歷史衙前圍村陷火海　村民指可疑
    《明報》 2015-08-11](http://news.mingpao.com/ins/%E3%80%90%E5%9C%96%E8%BC%AF%E3%80%91%E5%B8%82%E5%8D%80%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%9C%8D%E6%9D%91%E6%BA%96%E5%82%99%E9%87%8D%E5%BB%BA%E3%80%80700%E5%B9%B4%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%A1%99%E5%89%8D%E5%9C%8D%E6%9D%91%E9%99%B7%E7%81%AB%E6%B5%B7%E3%80%80%E6%9D%91%E6%B0%91%E6%8C%87%E5%8F%AF%E7%96%91/web_tc/article/20150811/s00001/1439265591003)